%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : feu.tex
% 	Modif : sam. 14 sept. 2013 12:45
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{La maîtrise du feu}
\section{présentation}
Dans la maîtrise du feu, il y a trois niveaux à différencier.
Le premier niveau est son utilisation telle quelle.
Le feu est créé de manière naturelle par un éclair, un volcan ou un mégot de cigarette oublié (pour le mégot, l'anachronisme n'est pas forcément considéré comme naturel, mais l'idée est là), il suffit de récupérer ce qui a été en partie brûlé une fois le feu éteint.
Le second niveau est son entretient.
Le feu produit par un éclair s'éteint de lui même quand l'arbre est consumé, il suffit de rajouter du bois pour éviter qu'il ne s'éteigne.
Le troisième niveau est sa maîtrise complète.
Il faut savoir allumer le feu et éviter qu'il ne se propage vers des endroits non prévus.

Le troisième phase est considérée comme atteinte il y a \Nombre{500000} ans.
C'est à dire que l'homme, quand il est apparu, maîtrisait le feu, ses ancêtres lui ayant appris à le faire.
Je ne peux pas le passer sous silence, c'est, avec le \Index{langage}, la plus importante contribution apportée à l'homme par ses ancêtres.

Je suppose fortement que le \Index{langage} et la maîtrise du feu se sont développés en même temps.
Chacun étant nécessaire à l'autre, les avancées de l'un entrainant des avancées de l'autre.
Pour la liaison entre le développement du feu et du langage, c'est très controversé.
Comme je l'ai déjà précisé, ici c'est ma vision qui est présentée, pour le cas présent, c'est particulièrement vrai.
Aucun spécialiste ne fait autorité à ce sujet.
Si vous ne vous êtes jamais posé la question, il est fortement conseillé de se documenter avant d'accepter ou de rejeter ma vision.
Je vais la détailler dans la dernière section de ce chapitre, mais principalement dans le chapitre sur le langage.

Il est évident que je ne me trompe pas et que si un spécialiste est en désaccord avec moi, c'est le spécialiste qui a tort.
Pour des raisons d'ouvertures d'esprit et d'avancée de la science, il est quand même intéressant d'écouter les arguments des spécialistes avant de les rejeter d'un revers de la main.
Surtout que même moi, qui ne suis pas spécialiste, je ne me permets pas de les rejeter d'un revers de main alors que j'ai raison.
J'ai beaucoup pesé le pour et le contre pour me faire une synthèse de ce qui me semblait le plus convainquant dans les diverses visions des spécialistes.
Des découvertes pouvant encore être faites, ma vision peut évoluer.
N'allez pas en déduire que ma vision peut être fausse.

\section{L'évolution dans sa maîtrise}
Pour cette section, je vais être obligé de faire de l'histoire-fiction.
Il y a beaucoup de difficultés à savoir ce qu'il s'est passé.
Tout ce que je vais dire ici, ne sera qu'une suite d'hypothèses.

Avant de commencer, il faut savoir qu'il est très compliqué de dater l'évolution des techniques.
Il y a eu des feux depuis la nuit des temps.
Savoir si un feu est d'origine humaine ou naturelle n'est pas toujours simple.
Bien sûr, vous allez me parler des cas extrêmes.
En trouvant un bidon d'essence tous les 10 mètres après un feu de forêt dans le sud de la \propre[n]{x}{France}, il est logique de considérer que l'incendie est criminel.
De même, avec un feu éteint au milieu de pierres bien disposées autour du foyer, le feu est sûrement d'origine humaine.
Mais là, la déduction est biaisée, nous savons faire un feu et nous savons comment font nos contemporains pour en allumer un.
Mais pour analyser ce qu'ils faisaient il y a des centaines de milliers d'années, c'est plus délicat.
D'abord, les traces de feu ne sont pas aussi bien conservées que ce que les chercheurs voudraient.
Elles ne sont pas aussi nombreuses que ce qu'ils voudraient non plus.
Ensuite, pour savoir si le feu a été allumé sur place ou a bénéficié d'un autre feu pour s'allumer n'est pas toujours aisé.
Surtout si les traces ont été effacées.
Les dates ne peuvent donc pas être précises mais doivent rester des estimations.

Pour en revenir au sujet qui nous intéresse, les premières utilisations du feu étaient naturelles.
Quand nos lointains ancêtres voyaient un incendie, la première chose qu'ils faisaient était de fuir.
C'était la réaction normale.
Mais une fois que le feu s'était éteint, ils pouvaient avoir des raisons de retourner sur place.
La première conclusion qui s'imposait à eux était probablement, qu'au vu des dégâts, ils avaient eu raison de fuir.
Dans un second temps, ils pouvaient voir les bienfaits du feu.
Ils pouvaient manger les animaux et les insectes qui n'ont pas réussi à s'enfuir et qui n'ont pas été entièrement consumés.
Ils pouvaient utiliser les branches dont seul le bout a été brûlé, donc durci par le feu.

En voyant ces bienfaits, l'envie naturelle devait être de pouvoir utiliser le feu le plus longtemps possible.
Mais en faisant attention à ce qu'il ne se retourne pas contre eux.
Les incendies n'étaient pas si fréquents que ça dans la vie de l'un de nos ancêtres.
Lorsqu'ils en voyaient, ils devaient avoir envie de les empêcher de s'éteindre.
Une fois qu'ils en ont vu les bienfaits, bien sûr.
Quelqu'un qui observe un minimum un incendie doit voir assez facilement que de rajouter des branches permet de l'entretenir.
Les façons de conserver le feu ont donc dû évoluer de manière assez simple et assez rapide.

La grande innovation a été la possibilité d'allumer son feu soi-même.
Là, c'est très compliqué.
J'imagine que deux observations ont dues être tentées.

La première observation, c'est que lorsque deux silex sont frappés, il y a des étincelles.
L'étincelle, ça ressemble au feu et les pierres sont chaudes.
Mais, s'ils ont dû essayer d'allumer un feu de cette manière, ils sont forcément tombés dans une impasse.
Cette façon de faire ne marche que dans les films.
La seule façon d'allumer un feu avec un silex, c'est de le frotter avec du fer.
Le fer est un métal très rare, il est peu probable qu'ils aient pu faire cette expérience.

La seconde observation, c'est le frottement.
Lorsque deux objets sont frottés, ils chauffent.
Vous vous en êtes déjà rendu compte vous-même lorsque vous vous frottez.
À partir de cette observation, ils ont dû essayer de frotter beaucoup d'objets les uns contre les autres.
Au bout d'un moment, ils tombent sur les bons morceaux de bois et leur feu peut s'allumer.
Il a fallu qu'ils réalisent qu'aucun des morceaux de bois ne prendrait feu, mais qu'en les frottant, ils pourraient allumer des feuilles, qui allumeraient des brindilles, qui allumeraient leur beau feu.

Bref, il a fallu beaucoup d'observations, et beaucoup d'essais pour faire leur feu.
C'est l'aboutissement d'un ensemble de recherches volontaires.
Il est probable qu'une personne seule n'y soit pas arrivée, mais que ce soit l'échange entre les expérimentateurs qui ait apporté la solution.
De même qu'il a fallu du temps pour maitriser le feu, il est fort possible qu'il ait été découvert plusieurs fois à plusieurs endroits avant d'être universellement répandu.
Il a aussi pu être oublié par endroit pour être redécouvert plus tard ailleurs.
Tout ça, ce ne sont que des suppositions qui n'auront probablement jamais de réponses définitives.
Ce qui est sûr, c'est qu'il y a \Nombre{500000} ans, le feu était globalement maîtrisé par nos ancêtres.
Cette troisième étape était définitivement franchie.

Depuis quand a-t-il commencé a être maîtrisé ?
Je ne sais pas trop, il y a peut-être un million d'années.
Les datations ne sont pas simple, les foyers analysés étant peu nombreux.
Si un foyer est trouvé il y a 2 millions d'années, que faut-il en conclure ?
Que c'était un cas isolé et qu'il faut considéré que c'était de la chance et que le feu n'était donc pas encore maîtrisé ?
Que c'était un feu parmi d'autres, que le feu était maîtrisé et qu'il y avait d'autres foyers qui n'ont pas été découverts qui sont donc beaucoup plus anciens ?
Entre les deux, la décision est difficile.
Les indices sont faibles.

Un changement dans la morphologie peut indiquer que le feu ne pouvait pas être maîtrisé avant mais qu'il le peut désormais.
Malheureusement, le nombre de fossiles n'est pas si important que ça pour aider grandement.
Lorsqu'un fossile qui date de 3 millions d'années montre une différence avec un fossile de 1 million d'années, la question est la même que pour le feu.
Quand l'évolution a eu lieue ?
Juste après le premier fossile, juste avant le second ou à mi-chemin entre les deux ?
Bref, j'aime bien prendre \Nombre{500000} ans comme référence, il ne sera pas simple d'avoir une date plus précise et c'est simple à retenir.

Pour situer l'apparition du feu, le demi-million d'années n'est pas forcément très parlant.
Je vais donc la situer par rapport à l'évolution de nos ancêtres.
La séparation de la branche qui a donné l'homme de celle qui a donné le \Index{chimpanzé} a eu lieue il y a plus de 5 millions d'années.
Contrairement à l'homme, les chimpanzés (nos plus proches cousins) ne maîtrisent pas le feu.
La séparation entre l'homme moderne et l'homme de \Index{Neanderthal} a eu lieue il y a \Nombre{250000} ans.
Comme l'homme moderne, l'homme de \Index{Neanderthal} maitrisait le feu.
Pour faire un lien avec le \Index{langage}, les \Index{chimpanzé}s n'ont pas de langage évolué.
Par contre, les hommes de \Index{Neanderthal} avaient un langage évolué.
Je ne précise pas plus, je ne sais pas ce qu'ils utilisaient.
Ils ne pouvaient pas utiliser un lange similaire au notre, leur morphologie ne leur permettant pas d'avoir la même articulation, j'y reviendrai en temps voulu.
Ils utilisaient peut-être un \Index{langage} des signes, ou une lange à base de sifflements, ou autre chose.

Il est intéressant de remarquer que ceux qui maîtrisaient le feu sont les seuls à avoir eu un \Index{langage} digne de ce nom.
Ce n'est pas une preuve, mais c'est juste pour montrer que la supposition de la relation entre l'apparition du \Index{langage} et du feu n'est pas forcément idiote à priori.
il y a eu une évolution qui a permis à la fois la maîtrise du feu eu le développement du langage.

\section{L'apport du feu dans la vie matérielle}
Dès les premières utilisations du feu, les apports ont été très importants.
Étant un amateur de bonne bouffe, je vais commencer par ce sujet.

Une bonne entrecôte doit être cuite exactement comme il faut.
Pas assez cuite, elle est froide.
Trop cuite, elle n'a plus de goût.
Elle doit être juste bleue, réchauffée comme il faut pour ne pas altérer son goût.
Une entrecôte cuite sur une plaque électrique ou sur le feu de bois n'a pas le même goût. 
Au niveau du goût, le feu est un apport incomparable que la modernité des équipements ménagers n'a pas remplacé.
Il a fallu des centaines de milliers d'années pour trouver la cuisson idéale.
Si vous n'êtes pas d'accord avec ce paragraphe, je crois que nous n'avons rien à nous dire, vous pouvez retourner dans votre Mac Do et m'oublier.
Si vous n'êtes pas capable d'apprécier une bonne entrecôte, je ne vois pas comment vous pouvez me lire.

Cependant, malgré tout le plaisir que je peux avoir à manger une bonne entrecôte, je dois reconnaître que l'importance du feu ne réside pas ici. 
Bien sûr, les ancêtres des hommes ont très vite remarqué que le goût de certains aliments étaient améliorés lorsqu'ils étaient cuits.
Mais l'apport du feu sur l'alimentation est bien supérieur.

Certains aliments se digèrent mieux lorsqu'ils sont cuits.
Il ne faut pas négliger cet aspect.
Aujourd'hui, si vous digérer mal, ce n'est pas très grave, vous attendez un peu que ça passe.
Mais à l'époque, une mauvaise digestion pouvait être catastrophique lorsqu'il s'agissait de fuir devant un lion.
D'autres aliments deviennent comestibles lorsqu'ils sont cuits.
Ce n'est pas non plus négligeable.
Aujourd'hui, il est possible de trouver n'importe quel aliment à n'importe quelle période de l'année.
Mais à l'époque, une augmentation du choix des aliments pouvait faire la différence entre manger et mourir de faim.
Et enfin, la viande cuite fournie plus d'énergie que la viande crue.
Cela est important d'avoir moins besoin d'animaux pour avoir le même apport d'énergie.
Le feu a donc fortement contribué à une amélioration de l'alimentation de nos ancêtres.
Non seulement au niveau du goût, mais surtout au niveau nutritif.

Un autre apport du feu est en lien avec la nourriture.
Le feu, lorsqu'il ne consume pas entièrement une branche, la durcit.
Le feu a donc permis à nos ancêtres d'avoir des armes plus efficaces.
Un pieu, dont le bout a été durci au feu, sera plus efficace pour se défendre contre un lion.
De même, s'il est plus efficace pour la chasse, il peut faire la différence entre le projectile qui ricoche sur la peau de la proie et celui qui la blesse.
Il arrive que quand les forces sont équilibrées, un petit avantage puisse faire pencher l'issue du combat.
Il faut éviter de trop négliger certains avantages.

Pour continuer avec les animaux, le feu les fait fuir.
Ou, au moins, il les maintient à distance.
Il n'y a probablement personne à avoir dormi dans une grotte avant la maîtrise du feu.
Parce que si vous dormez dans une grotte et qu'un lion arrive, vous n'avez aucun moyen de fuir.
S'il y a un feu entre l'entrée de la grotte et vous, vous savez que le lion ne viendra pas jusqu'à vous.
Il peut attendre que vous sortiez, mais au moins, ça vous laisse une chance.
C'est aussi un avantage fondamental dans la survie.

Ensuite, il y a quelques avantages à faire un feu.
Ce ne sont pas des aides vitales, mais néanmoins appréciables qui s'ajoutent aux avantages fondamentaux.
Le feu permet de se réchauffer lorsque les nuits sont froides.
Il permet d'éclairer l'intérieur d'une grotte.
Mais il a aussi quelques inconvénients.

\section{Les évolutions dérivées de sa maîtrise}

Ce sont ces inconvénients qui vont obliger mes ancêtres à évoluer.
Ce sont ces raisons qui me font penser que le feu a dû faire évoluer le \Index{langage}.
En même temps que le \Index{langage} a fait évoluer les techniques du feu.

D'abord, le premier inconvénient du feu est qu'il faut l'entretenir.
Aujourd'hui, c'est facile, vous mettez une énorme buche dans la cheminée et il y a des braises toute la nuit.
Mais à l'époque cette solution n'était pas viable.
D'abord, ils n'avaient pas de tronçonneuse pour découper le bois.
Ils avaient tout juste des pierres qu'ils taillaient et qui n'étaient pas adaptées à la découpe de n'importe quel tronc d'arbre.
Ils devaient trouver des branches déjà cassées de bonne taille.
La difficulté étant surtout d'en trouver beaucoup pour tenir plusieurs jours.
Je ne m'étendrai pas sur le besoin d'avoir des branches assez sèches qui brûlent mieux.
Ensuite, la raison pour laquelle, la technique de la bûche n'est pas viable tient surtout aux flames.
La buche qui se consume fait des braises mais ne remplit pas tous ses rôles.
Pour faire fuir les animaux, il faut des flames.
Pour se réchauffer, il faut des flames.

Tout ça pour dire qu'il est nécessaire d'entretenir activement le feu pour qu'il soit utile.
Une personne seule ne peut pas entretenir un feu sur plusieurs jours.
Je ne parle pas d'une personne moderne mais de nos ancêtres.
Une personne a besoin de dormir et les réveils n'existaient pas à l'époque.
Il fallait donc s'organiser, et pour s'organiser, il fallait communiquer.
Cela paraît anodin, mais pour organiser les tours de garde et pour dire quoi faire pendant la garde, le langage est vital.
Le \Index{langage} est un acte social et l'obligation de se mettre à plusieurs pour entretenir le feu a obligé nos ancêtres à améliorer leur langage en se socialisant.

Pour l'instant, il n'est question que d'entretenir le feu.
Mais allumer un feu est très compliqué, j'en ai déjà parlé.
Sans briquet et alcool à brûler, combien sont capable d'allumer un feu ?
Ne trichez pas, ne me dites pas : «~Facile avec une allumette et du papier journal.~» alors qu'il est toujours question d'utiliser les moyens de l'époque.
Il a donc fallu que nos ancêtres améliorent leurs techniques d'allumage.
Il fallait savoir comment choisir le bois, les brindilles, les feuilles sèches entre autre.
Il fallait aussi savoir comment mieux frotter le bois.
Pour ça, l'observation ne suffisait pas.

Si je vois quelqu'un lancer une pierre sur un animal, je peux, en l'imitant, apprendre tout seul à lancer des pierres sur des animaux.
Par contre, si j'observe quelqu'un allumer un feu, je ne vais pas forcément savoir l'imiter.
Et si je n'arrive pas à l'imiter, je ne saurai pas quoi changer pour arriver à le faire.
Par exemple, si le problème réside dans le choix des matières premières. 
De même, si je vois quelqu'un qui essaye de faire du feu, en le regardant, je ne vais pas forcément pouvoir l'aider.
Pour l'aider, il faudra que je communique pour lui dire où il s'y prend mal.
Il y avait donc aussi besoin d'un \Index{langage} pour passer la connaissance et pour améliorer les techniques.

Maintenant que nous sommes plusieurs pour faire et entretenir le feu, nous sommes plusieurs à vouloir en profiter.
Ça semble normal.
Si je m'énerve à allumer un feu, ce n'est pas juste pour les autres, c'est aussi pour moi.
De même si je m'énerve à l'entretenir.
Et pour en profiter, il faut être proche du feu.
Que je veuille utiliser le feu pour cuire, pour me réchauffer ou pour durcir mes branches, le problème est le même.
Pour que le feu tienne les animaux à bonne distance de moi, je dois être aussi proche.
Donc, nous sommes plusieurs à être proche du feu, nous sommes donc proche les uns des autres.
Nous avons un certain langage qui nous a permis de faire du feu et de l'entretenir.
Nous avons tendance, tout naturellement, à faire évoluer ce \Index{langage} quand nous sommes autour du feu.

Par exemple, quand je mange tout seul dans mon coin, si je veux quelque chose qui est loin, je dois me lever et aller le chercher.
Si je mange autour du feu avec les autres, je peux demander à quelqu'un qui est plus proche de me donner ce que je veux.
Bien sûr, les premiers rudiments de discussions autour du feu ne devaient pas être philosophiques.
Nos ancêtres ne se demandaient pas s'ils supposaient que la voiture électrique protégeait l'environnement.
Par contre, dès lors qu'ils ont eu un langage qui leur permet de s'organiser pour entretenir le feu.
Dès lors qu'ils se sont réunis autour du feu pour manger.
Quoi de plus naturel que d'utiliser ce langage pour préparer la journée du lendemain ?
De répartir ceux qui vont cueillir, ceux qui vont à la chasse, ceux qui vont entretenir le feu.
De déterminer ce qu'il faudra chasser ou ce qu'il faudra cueillir par exemple.

Les inconvénients techniques du feu (complexité à faire, travail d'entretien et besoin de proximité pour en profiter) ont donc eu des conséquences sociales importantes.
C'est pour ces raisons sociales que je suis persuadé que le \Index{langage} a beaucoup bénéficié du feu pour se développer.
En même temps que le feu a pu se développer grace au langage.

Je vais me répéter, mais cette conclusion est personnelle.
Il ne faut pas la prendre pour argent comptant, mais la comprendre et la mettre dans la balance avec tout ce que les spécialistes en disent.
Je dis bien tous les spécialistes, car ils ne sont pas d'accord entre eux.
La raison des désaccords est que pour qu'il y ait langage, il y a des paramètres biologiques et culturels à prendre en compte.
Ces paramètres ne sont pas encore bien connus.
Le \Index{langage} est apparu il y a longtemps, et il n'a pas laissé de trace directe.
Comme le dit l'adage : «~Les paroles s'envolent, les écrits restent.~»
Je parle plus en détail de tous ces paramètres dans le chapitre dédié.




